<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="design/styles.css" type="text/css"?>
<note>
    <title>Пользовательское соглашение</title>
    <body>
    <polz>Вы покупаете в Steam игры? Нет. Подковыка уже здесь, в ключевой задаче магазина — в продажах, и продают вам не игры, а право в них играть. Именно поэтому в договоре вы обозваны не «игроком», не «покупателем», а «подписчиком», а сам договор называется «Соглашение подписчика Steam»:

«Являясь Подписчиком, Вы можете получить доступ к определенным услугам, программным продуктам и контенту, доступному Подписчикам Steam. Под термином «Контент и Услуги» в настоящем Соглашении понимаются программный клиент Steam и любые другие программные продукты, контент и обновления, которые Вы загружаете или доступ к которым Вы получаете, используя Steam, включая в том числе видеоигры, игровой контент и программное обеспечение, связанное с Устройствами, корпорации Valve или сторонних производителей, а также любые виртуальные объекты, обмен, продажа или покупка которых осуществляется на игровом рынке подписок Steam; под термином «Подписки» в настоящем Соглашении понимаются права доступа к Контенту и Услугам и/или права пользования Контентом и Услугами, доступ к которым Вы получаете с помощью Steam»

Зачем же так всё усложнять, придумывать какие-то подписки и права доступа? Из-за судебной практики Европейского союза в отношении вторичного рынка видеоигр. Уже лет десять Steam пытается найти хитрый способ сделать так, чтобы определённые нормы не применялись к цифровой дистрибуции.


Дело в том, что внутри единого экономического пространства ЕС предусмотрена свобода перемещения товаров. Игры – это товар, из чего следует, что даже в цифровом виде у покупателя не должно быть проблем с их перепродажей, но Valve с этим категорически не согласна и кнопочку, чтоб распродать Библиотеку, игрокам не выдаёт, чем нарушает европейские правила.

Судебные споры продолжаются по сей день: в сентябре 2019 французский суд официально признал подобную политику незаконной, а аргументы о том, что «это же подписка!», отмёл, ведь игры в Steam приобретаются навечно, а значит это вполне себе товар.

Если Valve проиграет апелляцию, то пользовательское соглашение, и всю индустрию вместе с ним, ждут большие перемены. Но мы же говорим о судебной сваре государства и корпорации-гиганта, тянуть эти дрязги они могут ещё очень, очень долго, так что пока всё по-старому.

За что платят?

Другой интересной темой является правовое регулирование пользовательского контента, особенно после того, как Valve стащили DotA 2 прямо из-под носа у Blizzard. Последние учли это в соглашении к Warcraft III: Reforged, но об этом в другой раз.

Раздел «Лицензия на использование Контента игр Valve в Фан-арте» встречает нас ободряюще:

«Корпорация Valve ценит сообщество Подписчиков, занимающихся художественным творчеством, создающих литературные произведения и аудиовизуальные продукты на основе сюжетов и персонажей игр Valve («Фан-арт»)»

Отметим, что здесь компания затрагивает только собственных персонажей из собственных игр, на которые имеет исключительные интеллектуальные права, в то время как для использования контента других разработчиков требуется отдельное разрешение. Но мало кто запрещает или жёстко регулирует творчество по своим играм, чем Valve-то выделяется? Тем, что разрешает на этом творчестве зарабатывать, пускай и с оговорочкой:

«Коммерческое использование контента некоторых игр Valve разрешается через такие функции, как Мастерские Steam или Игровой рынок подписок Steam»

А дальше приводятся особенности регулирования таких отношений. Создатель пользовательского контента передает корпорации Valve и ее аффилированным (влияющим на управленческие решения) компаниям международное, неэксклюзивное право на использование, воспроизведение, модификацию, создание производных работ, распространение, передачу, транскодирование, перевод, трансляцию и иную передачу, а также на публичный показ и публичное воспроизведение Вашего Пользовательского контента и производных от него работ с целью использования, распространения, продвижения и включения в службы Steam, игры Steam и другие предложения Steam, включая Подписки.

Проще говоря, пока Valve разрешает вам зарабатывать на её идеях, вы разрешаете Valve зарабатывать на вас, это соглашение действует покуда контент лежит в Мастерской. Отметим, что фанатские работы Соглашение тоже классифицирует как подписку, чтоб, не дай бог, не судиться ещё и по этому поводу.


За что расплатимся?

Мой любимый раздел Соглашения растолковывает «нормы поведения в Интернете». Богатое на трактовки название будто бы намекает, что сейчас нас начнут грузить про «не корми тролля» и не сливай в беседу токсичные отходы, но на деле пункт посвящен читам. Мы соглашаемся их не использовать, не препятствовать прямо и косвенно работе античитов, а также проводить все сделки на Торговой площадке вручную: любая автоматизация под запретом.

Правила поведения в Steam – это отдельный документ, ссылка на который содержится в Соглашении подписчика. Из интересного там можно выделить, неожиданно, запреты на проведение опросов и конкурсов, создание (внезапно!) финансовых пирамид и сбор адресов электронной почты
    </polz>
    </body>
    </note>